5.15 especies en riesgo y prioritarias 
Luis Felipe Lozano Román 
Gustavo Ernesto Quintero Díaz 

Introducción 
En la actualidad, la pérdida de la diversidad biológica se debe principalmente a las actividades humanas, por lo que a nivel mundial existe una preocupación sobre el estado de conservación que guardan numerosas especies y constantemente se están buscando estrategias para promover su protección y recuperación (IUCN, 2006).
Una de estas estrategias es la creación de listas de especies en riesgo, cuya importancia radica en: 1) su utilidad para establecer prioridades de conservación con recursos limitados, 2) informar e influenciar en las políticas de conservación y legislación (locales, nacionales e internacionales), 3) estimular la investigación y programas de monitoreo para las especies o sus hábitat, 4) dar seguimiento al estado de la biodiversidad y el medio ambiente, 5) regular el desarrollo y el aprovechamiento, y 6) planear la conservación en áreas geográficas e incrementar la conciencia pública sobre los impactos de la humanidad en la biodiversidad (Miller et al., 2007).
Las listas de especies en riesgo que pueden tener carácter mundial –la Lista Roja de Especies en Riesgo de la IUCN–, o nacional, –la Norma Oficial Mexicana de especies en riesgo NOM-059-SEMARNAT-2001–, se basan en el concepto de especies en riesgo, que incluye a las especies cuyas poblaciones están disminuyendo drásticamente en un área determinada y cuyo número total de individuos fértiles es crítico para mantener su existencia (IUCN, 2006; SEMARNAT, 2002).
No obstante, en una misma lista existen diferentes niveles de riesgo, por lo que las acciones y necesidades de conservación de las especies que ocupan estos niveles también varían.
Por ejemplo, una especie en peligro de extinción deberá ser tomada en cuenta con mayor prontitud dentro de los programas y acciones de conservación, debido a lo crítico de su situación, mientras que una especie en menor riesgo puede ser atendida posteriormente sin que esto comprometa su supervivencia.
De la identificación de las especies en mayor riesgo deriva una lista de especies prioritarias, la cual permite enfocar los esfuerzos de conservación sobre las que tienen un estado más crítico y así optimizar recursos financieros.
No obstante, en una lista de especies prioritarias, además de la categoría de alto riesgo, se pueden tomar en cuenta otros factores como culturales, logísticos, biológicos, éticos y sociales en torno a la especie de interés (Fitzpatrick et al., 2007).
Por ejemplo, se puede incluir a especies “bandera” que son aquellas que gozan de simpatía por parte de la sociedad en general, lo cual favorece la obtención de recursos económicos y la sensibilización de la población sobre la importancia de su conservación.
Asimismo, se puede incluir “especies sombrilla” cuya protección de su hábitat –normalmente amplio– brinda protección a muchas otras especies, dando mayor relevancia a su conservación (Fleishman, 2000).
En nuestro país se pueden ejemplificar algunas especies bandera y sombrilla como el quetzal y el jaguar (INE, 2007).
En el presente apartado se propone un listado de especies de flora y fauna en riesgo, y prioritarias para el estado de Aguascalientes con el propósito de identificar a las especies con mayores problemas de conservación en la entidad y, por lo tanto, que se deben atender con mayor prontitud.

5.15.1 Flora 
Ricardo Clark Tapia 
Cecilia Alfonso Corrado 
Gabriel González Adame 

Una gran variedad de especies de la flora de Aguascalientes, que van desde árboles hasta malezas y briofitas, pueden desde un punto de vista social, cultural, económico o científico parecer poco o nada importantes.
Sin embargo, su presencia es relevante para el mantenimiento de la biodiversidad, la estructura y el funcionamiento de un ecosistema.
Actualmente en el estado de Aguascalientes se desconoce la situación poblacional de más de 99% de las especies vegetales, esto debido a la escasez de estudios ecológicos (Quezada et al., 2000; Alfonso-Corrado, 2004; González-Adame et al., en revisión) y genéticos (AlfonsoCorrado et al., 2004; Alfonso-Corrado et al., en revisión).
Sin embargo, actualmente se dispone de un listado florístico del Estado (i.e. García et al., 1999a; De la Cerda et al., 2004), de la descripción taxonómica de 70 familias de plantas (i.e. Siqueiros, 1987, 1996, 1999; De la Cerda, 1999a, 1999b, 1999c; Siqueiros y González-Adame, 2002; Macias et al., 2005; Siqueiros y González-Adame, 2006), así como algunos estudios de etnobotánica en Aguascalientes (i.e. García, 1999b; Barba et al., 2003).
Estos estudios brindan una idea del escenario ecológico de las especies de plantas de Aguascalientes, por ejemplo, si son especies endémicas, si sus poblaciones son continuas o fragmentadas, entre otras.

Flora en riesgo y prioritaria 

En el cuadro 5.15.1.1 se muestra una lista de 211 especies, agrupadas en 116 géneros y 38 familias que, con base en los trabajos publicados por el Herbario de la Universidad Autónoma de Aguascalientes (HUAA), son poco frecuentes o escasas en Aguascalientes.
Estas requieren de un mayor estudio para conocer su situación ecológica y poder brindarles una mayor protección.
Para elaborar dicha lista se tomaron en cuenta los siguientes parámetros: 1) su distribución (poblaciones pequeñas o únicas), 2) las amenazas antropogénicas (extracción excesiva, modificación y pérdida de su hábitat), 3) características biológicas (ser endémicas, estratégicas para la conservación del hábitat, o afectadas por plagas y enfermedades) y 4) importancia económica (especies maderables, ornamentales) y especies clave en el mantenimiento de la biodiversidad susceptibles de desaparecer.
Dicho listado representa menos de 15% de las especies vegetales presentes en el estado de Aguascalientes, sobre todo si consideramos que existen registradas más de 1 500 especies y su número sigue incrementándose año con año (ver García et al., 1999).
72.5% (153) de las especies presentes en este listado son endémicas de México, 25.6% (54) endémicas de Norteamérica, 1.4% (tres especies) son endémicas de la región centro del país y sólo una especie (0.5%) es endémica de Aguascalientes (cuadro 5.15.1.1).
Con base en su distribución geográfica en Aguascalientes se puede inferir que 64.5% de estas especies son escasas, 35% muy escasas y sólo una especie, el mezquite (Prosopis laevigata) es común en el Estado (cuadro 5.15.1.1).
En este sentido, la modificación y pérdida del hábitat no sólo amenaza un gran número de especies, sino también su supervivencia.
El análisis de fotografías aéreas e imágenes de satélite realizadas para este estudio, sugieren por ejemplo que los municipios de Calvillo, Asientos y Aguascalientes prácticamente han modificado su cubierta vegetal original en más de 60%, mientras que municipios como San Francisco de los Romo y Cosío lo han modificado en más de 90% hacia actividades agrícolas o ganaderas, por lo cual un gran número de especies ha desaparecido o se encuentra en riesgo y consecuentemente es necesaria su conservación.
Otros ejemplos muy particulares lo representan los municipios de San José de Gracia y Tepezalá, los cuales presentan actualmente una modificación de su territorio de aproximadamente un 50%.
Así pues, su flora constituida por especies con distribución restringida para el Estado puede verse amenazada a futuro, debido a la destrucción sistemática de su hábitat.
En San José de Gracia la vegetación se ve amenazada por cambio de uso de suelo hacia actividades ganaderas o agrícolas, así como el uso histórico de extracción de madera obtenida de especies forestales (por ejemplo encino, mezquite, manzanita, táscate, entre otras) para la producción de carbón o cercas.
Mientras que en los municipios de Tepezalá y Asientos, el cambio de uso del suelo hacia actividades agrícolas y ganaderas, así como la extracción del sustrato calizo por parte de una importante cementera (ver tema 8. Minería, Cap.
5), ponen en riesgo la presencia de especies vegetales características del desierto chihuahuense únicas en el Estado como el cenizo (Leucophyllum laevigatum), gobernadora (Larrea tridentata), mandioca (Parthenium incanum), hojasén (Flourencia cernua) y Ephedra compacta.
Por este motivo, en estos municipios no se puede hablar solamente de una o dos especies prioritarias a conservar, sino que se debe abarcar a la totalidad de la comunidad presente en el área, ya que la sola presencia de una o varias especies en particular puede representar la conservación del hábitat y la permanencia de otras especies vegetales y animales.

Conclusión 

Es innegable la necesidad de generar conocimientos que permitan establecer programas de restauración y conservación de la flora en Aguascalientes.
Sin embargo, para que las tomas de decisiones sean correctas, es necesario conocer de manera muy precisa a qué especie(s) se debe brindar un mayor esfuerzo de conservación.
Queda claro, que todas las especies son biológicamente importantes, no obstante cualquier especie amenazada por causas antropogénicas o ecológicas puede ser prioritaria para la conservación, por lo que es necesario contar con la participación activa de los gobiernos federal, estatal y municipal, así como de las comunidades donde se distribuye, si realmente se les desea conservar.
En este sentido, el severo grado de pérdida y modificación del hábitat en Aguascalientes hace necesario pensar en estrategias de conservación no sólo a nivel de especies prioritarias, sino también a nivel de hábitats prioritarios con la finalidad de conservar la mayor parte de la riqueza biológica del Estado.
5.15.2 Fauna Luis Felipe Lozano Román Gustavo Ernesto Quintero Díaz En el presente apartado se muestra la lista de especies de fauna en riesgo (cuadro 5.15.2.1) y fauna prioritaria (cuadro 5.15.2.2) para el estado de Aguascalientes.
El listado de especies en riesgo se realizó a través de una revisión de la literatura científica local y nacional, así como de una revisión de las listas de especies en riesgo como la Lista Roja de Especies en Riesgo de la Unión Internacional para la Conservación de la Naturaleza (IUCN, por sus siglas en inglés; 2004; 2006; 2007), el Convenio sobre el Comercio Internacional de Especies de Fauna y Flora Salvaje Amenazadas (CITES, por sus siglas en inglés) y de la Norma Oficial Mexicana de especies en riesgo NOM-059-SEMARNAT-2001, que incluyen en sus diferentes categorías algunas especies que se distribuyen en Aguascalientes.
Por su parte, el listado de especies prioritarias se elaboró con base en la literatura científica, las listas anteriormente mencionadas, así como con base en trabajos propios y observaciones de campo de los autores; para el caso de las especies de las que existe poca información sobre su estado de conservación en el Estado como el águila real (Aquila chrysaetos), la guacamaya verde (Ara militaris) (figura 5.15.2.1) y el halcón mexicano (Falco mexicanus), por citar algunas, se utilizó el principio de precaución que indica que la falta de información científica sobre el estatus de una especie o población no debe usarse como razón para omitir o disminuir las acciones de conservación, sino que por el contrario debe propiciar una actitud vigilante y cautelosa sobre sus necesidades de conservación (Riechmann y Tickner, 2002).
Nuestro análisis arrojó que en el estado de Aguascalientes existen 54 especies de fauna en alguna categoría de riesgo de acuerdo a las tres listas mencionadas (cuadro 5.15.2.1).
De éstas, 46.3% (25 especies) son reptiles; 31.5% (17 especies) son aves; 11.1% (seis especies) son mamíferos; 9.3% (cinco especies) son anfibios; y 1.9% (una especie) son peces.
De acuerdo a la NOM-059, 33 especies (61.1%) están sujetas a protección especial, 20 (37.0%) amenazadas y una (1.9%, la guacamaya verde) en peligro de extinción.
Con base en la Lista Roja de la IUCN, Aguascaliententes cuenta con dos especies amenazadas (EN), la rana de madriguera (Smilisca dentata) y el murciélago hocicudo mayor (Leptonycteris nivalis); dos especies vulnerables (VU) como la guacamaya verde (Ara militaris) y el murciélago hocicudo de curazao (Leptonycteris curasoae); 19 especies en bajo riesgo (LR), como el guajolote silvestre (Meleagris gallopavo) y la codorniz (Cyrtonyx montezumae); dos especies cerca de estar amenazadas (NT), como la rana neovolcánica (Lithobates neovolcanicus) y el búho moteado (Strix occidentalis); y dos especies de poca preocupación para la conservación (LC), como los gavilanes (Accipiter cooperii y A. striatus).
Finalmente, con base en la lista de CITES, la guacamaya verde se incluye entre las especies en la mayor categoría de riesgo por lo que su comercialización internacional está prohibida (Apéndice I; CITES, 2007), mientras que diez especies, la mayoría de aves de presa, aparecen en el Apéndice II el cual incluye especies no necesariamente amenazadas, pero que pueden llegar a estarlo si no se controla su tráfico (CITES, 2007).
En lo que respecta a las especies prioritarias se han incluido varias especies en alto riesgo (cuadro 5.15.2.2).
Un ejemplo claro, es la rana de madriguera (Smilisca dentata), cuya única población en nuestro Estado consta de aproximadamente 500 ejemplares y enfrenta una serie de amenazas capaces de llevarla a la extinción (Quintero-Díaz et al., 2007) (ver Estudio de caso Smilisca dentata, Cap. 3).
Por otro lado, está la salamandra sin pulmones (Pseudoeurycea bellii), de la que hasta el momento a pesar del gran esfuerzo de muestreo, solamente se han encontrado tres ejemplares en la entidad.
Así pues, aunque esta especie está bien distribuída en la República Mexicana, en Aguascalientes es tan rara que amerita que se establezcan estrategias para su supervivencia (Vázquez-Díaz y Quintero-Díaz, 2005).
Se incluye también la tortuga de arroyo (Kinosternon hirtipes), debido a que sus poblaciones se han reducido alarmantemente, de tal forma que actualmente sobrevive sólo en tres localidades del Estado.
Finalmente, se incluye al águila real (Aquila chrysaetos) para la cual ya se estableció una área de protección en Aguascalientes (ver Estudio de caso El águila real (Aquila chrysaetos) en el estado de Aguascalientes, México, Cap.
6), pero que requiere que se continúen las acciones para su conservación.
Dada la carencia de información sobre el estatus de conservación de muchas especies de la entidad, las siguientes especies se consideraron prioritarias con base en el principio de precaución.
La primera de ellas es la guacamaya verde (Ara militaris), de la cual únicamente se sabe que está presente durante ocho meses en la Sierra del Laurel, Calvillo; la falta de información científica para el Estado y su problemática a nivel nacional, hacen necesario el establecimiento de una programa de monitoreo para determinar su estado y requerimientos de conservación.
Otros casos similares son el buho moteado (Strix occidentalis) y el halcón mexicano (Falco mexicanus), de los cuales tampoco existe información para la entidad.
Finalmente, se incluye al pato mexicano (Anas platyrhynchos diazi), debido a que el deterioro y destrucción de los humedales, así como la caza, pueden estar poniendo en riesgo sus poblaciones en Aguascalientes.

Conclusiones 

La lista de especies de fauna prioritaria que aquí se muestra, representa el primer esfuerzo por dirigir los programas de monitoreo y conservación hacia determinadas especies, cuya supervivencia en Aguascalientes está mayormente comprometida.
Es posible que existan muchas otras especies en riesgo de desaparecer, pero que a falta de trabajos de investigación, hasta la fecha, no se hayan detectado.
Por ello, también es necesario el establecimiento de un programa de monitoreo en los principales sistemas naturales del Estado con el fin de incrementar nuestro conocimiento de la biodiversidad e identificar las necesidades de conservación de diferentes grupos biológicos.
